【專訪】加拿大大學UBC推廣東話課程 系主任勉港人捍衛母語

加拿大的英屬哥倫比亞大學（University of British Columbia）近日宣布，將於9月新學年開辦有學分的全廣東話課程，希望保留這種語言免被邊緣化，同時對抗普通話霸權的情況。該大學的亞洲研究學系主任Ross King回覆《立場新聞》查詢，解釋新課程的細節，更勉勵港人要捍衛廣東話。

加拿大校園 普通話漸取代廣東話

Ross King透過電郵解釋該校廣東話課程的細節。他表示，在新學期校方將會開辦兩節廣東話基礎課程，未來會進一步提供進階廣東話的課程。將來會視乎學校資源擴大課程規模。他又指現時兩節廣東話課程合共提供40多個名額，但都已全部額滿。

Ross King發現在大學校園內，操廣東話的學生愈來愈少，並漸漸被普通話取代。但他深明廣東話有獨特的歷史意義，而今次開辦新課程就是要捍衛此語言：「廣東話是溫哥華語言史重要的一部分，亦是中國有活力地區的第一語言，同時是中國海外社區主要的一環。廣東話見證流行文化的蓬勃發展，對認識及重新構建中國語言歷史極其重要。」他又謂：「我們希望學生能夠了解，中國其實是一個擁有多個語言的國家，而每個地區的語言都有其深厚的文化和傳統。」：

" Cantonese is a vital part of the linguistic history of Vancouver and is the first language of a large, vibrant part of China, as well as of major sections of the overseas Chinese community. It is the language of a thriving popular culture and is vital to understanding and reconstructing the history of the Chinese language. "

捍衛院校自主 拒絕孔子學院

該校曾四度拒絕接受中國政府豁下的孔子學院出資，以擴大校內的普通話教學。King解釋，拒絕孔子學院的主要原因，是要捍衛院校自主，「我們不需要孔子學院，寧願保持我們的自主權」：

" UBC has a vigorous and quite large and diversified Mandarin program — probably the largest in North America. That is one of the main reasons we have not been interested in Confucius Institutes: we don’t need one and prefer to maintain our autonomy."

King指出，校方過去一直提供大量的普通話課程，規模相信是全北美洲最大，強調並非要用廣東話取代普通話課程，「我們不是要用廣東話取代普通話，只是在豐富的普通話課程以外，增加新的廣東話課。沒有人要否認普通話的重要性，相反，我們只是希望承認其他漢語的地位」。

普通話威脅粵語地位

對於近年普通話愈來愈普及，Ross King就直言這對粵語的地位造成威脅，「這些所謂的『方言』，實際上都是不同的漢語系語言，有自己的歷史及文化背景。這些區域上的語言都會面臨要脅」。他又指出，所有試圖推動單一標準語言的國家，都正面臨類似情況，中國只是其中一個例子。

King勸勉港人要捍衛廣東話，並要支持各地大學推動廣東話課程，「北美很多的中文課程都正面對類似的問題，他們都希望教授廣東話，但奈何資源都已經被普通話課程用盡」。

人地外國幫你捍衞, 班香港豬家長就唔比自己仔女學

其實55個族都應該桿衛自已母語及本土文化

Agger

廣東話 上海話 謝謝儂

可惜在嗰班人眼中所有嘢都係 mutually exclusive

加拿大大學未富先驕

[wow]?

University of Brilliant Chinese

覺得繼廣東話之後，需要開班係上海話，閩南話(for華人，最有錢的地區)，新疆西藏果邊的語言(for文青鬼佬)

小班學下打招呼都叫行咗第一部

好憎依類留言 好似成日幫中國講野

香港人永遠唔識保護自己嘅野

全部Cantonese course長期full曬架

#曲

Billion

港大幾時推廣蝻亞語

留名睇雙重標準

上次返加拿大真係以為自己去咗支拿大
支那人多到仆街
以為得Richmond多
點知 Vancouver 都有好多
有啲直情 hardly speak English

連加拿大咁左膠都開始反抗普通話

西岸

多倫多都好似蝗蝻為患喎

之前番過多倫多，係華人商場外見到兩三個疑似內地人踎係路邊草地…

King sir

成街賤體字招牌